［屌票］馮小剛：爛片充斥中國，皆因垃圾觀眾多

導演馮小剛昨日出席上海國際電影節論壇，討論中國電影愈多批評愈賣座的現象時，直斥中國市場充斥爛片，問題始於觀眾質素本身，說：「中國電影這麼垃圾遍地，一定是和大批的垃圾觀眾有關係。」

第二十屆上海國際電影節日前開幕，昨日舉行題為「用工匠精神，打造中國電影」的講座，席上嘉賓有導演馮小剛、導演陳可辛、北京大學教授戴錦華，以及台灣作家張大春等。

論壇上，講者討論中國電影市場近況，並提及作品愈多批評愈賣座的現象。馮小剛直斥中國市場充斥爛片，問題始於觀眾質素本身，說：「可能冒犯了在座各位，但中國電影現在這麼的讓觀眾覺得吐槽、垃圾遍地，一定是和大批的垃圾觀眾有關係。如果你不去給他捧這場，他就沒有生存的空間，那製片人就不去製作這垃圾電影。」

指觀眾不是導演的上帝，而是導演的對手。開拍一部電影，導演首先要確認自己是不是喜歡，並不是去猜度觀眾是否喜歡，他說：「尊重觀眾的內心和感受，和尊重觀眾兜裡那錢是兩回事。」

同為導演的陳可辛認為，基於營運成本的考慮，院線傾向選擇最賣座的電影，小眾作品則難登大銀幕。戴錦華亦補充，指責任不在觀眾，提出院線高度壟斷，導致觀眾選擇不多。

佢講得岩有咁既觀眾有咁既電影

我覺得一半半
外國片咪一樣大收
同埋最近套劇深夜食堂支那觀眾狂屌